<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="danksagungen" xml:lang="de"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title xml:base="" xml:id="danksagungen.title">Danksagungen</title>

  <section xml:id="boris_karnikowski">
    <title xml:id="boris_karnikowski.title">Boris Karnikowski</title>

    <para>Besonders bedanken möchte ich mich bei Boris Karnikowski von Pearson
    Education (Adisson Wesley) in München (<uri
    xlink:href="http://www.pearson.de/">http://www.pearson.de/</uri>). Boris
    hat das Buch beim Verlag durchgeboxt und dafür bin ich ihm sehr dankbar.
    Ausserdem möchte ich mich an dieser Stelle für seine Geduld bedanken. Das
    Projekt hat sich um weit mehr als ein Jahr verzögert.</para>

    <para>Boris Karnikowski hat das technische Talent neue IT-Themen in ihrer
    ganzen Bedeutung zu erkennen. Bemerkenswerter für mich ist aber seine
    Fähigkeit einem Autor positives wie negatives Feedback zu einem Text oder
    einer Idee ehrlich ins Gesicht zu sagen.</para>

    <para>Da ich selber ein leidenschaftlicher Fotograf bin, möchte ich an
    dieser Stelle auch auf sein interessantes 500px Profil <uri
    xlink:href="http://500px.com/boriskarnikowski">http://500px.com/boriskarnikowski</uri>
    verweisen.</para>
  </section>

  <section xml:id="lektorat">
    <title xml:id="lektorat.title">Lektorat</title>

    <para>Es ist eine Sache ein Buch zu einem bestimmten Thema zu schreiben,
    aber eine ganz andere Sache daraus ein Buch zu entwickeln, das sich auch
    über mehrere hundert Seiten flüssig lesen lässt. Das wird erst durch ein
    gutes Lektorat sicher gestellt, denn oft sieht man als Buchautor den Wald
    vor lauter Bäumen nicht mehr.</para>

    <section xml:id="dominik_bamberger">
      <title xml:id="dominik_bamberger.title">Dominik Bamberger</title>

      <para>Dominik Bamberger arbeitet als Ruby on Rails Programmierer bei der
      SUSE LINUX Products GmbH in Nürnberg. Als Rails-Profi hat er beim
      technischen Lektorat des Buches einige Fehler gefunden und oft
      Denkanstösse für die Struktur des Inhaltes geliefert.</para>
    </section>

    <section xml:id="brigitte_hamerski">
      <title xml:id="brigitte_hamerski.title">Brigitte Hamerski</title>

      <para>Brigitte Hamerski (<uri
      xlink:href="http://www.lektorat-hamerski.de">http://www.lektorat-hamerski.de</uri>)
      hat auch bei diesem Buch wieder fantastische Arbeit geleistet. Ohne Ihre
      Arbeit wäre der Text voller Rechtschreib-, Zeichensetzungs- und
      Grammatikfehler. Vor allen Dingen wäre er aber voller endloser
      Wiederholungen der fast immer gleichen Sätze und gespickt mit manchmal
      viel zu langen und komplexen Beschreibungen für eigentlich ganz einfache
      Sachen.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_rockstars">
    <title xml:id="danksagungen_rockstars.title">Ruby und Rails
    Rockstars</title>

    <para>Es gibt eine ganze Reihe von Ruby und Rails Entwicklern, denen ich
    zu Dank verpflichtet bin. Lustigerweise sind nicht wenig davon auch
    direkte Konkurrenten, weil sie auch Bücher, Videos oder Trainings zum
    Thema Rails oder Ruby anbieten. Die Rails-Community enthält viele sehr
    bunte und teilweise sehr egozentrische Gestalten. Ich glaube mittlerweile
    das dies für den Erfolg auch wirklich wichtig ist. Ich liste hier die
    Menschen auf, die für dieses Buch irgendwie wichtig waren und ohne die es
    dieses Buch wahrscheinlich nicht so gegeben hätte. Das heißt aber nicht,
    das ich mit diesen Personen immer einer Meinung bin. ;-)<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Yukihiro Matsumoto (a.k.a. Matz)</para>

          <para>Als Erfinder von Ruby gilt ihm sicherlich der größte Dank.
          Sein englisches Ruby Buch "The Ruby Programming Language" (O'Reilly
          Media) ist mit eins der besten Bücher über Programmiersprachen, das
          ich jemals gelesen habe. Dafür möchte ich mich auch beim Hauptautor
          David Flanagan bedanken.</para>

          <para>Informationen zu Matz finden Sie unter <uri
          xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Yukihiro_Matsumoto">http://en.wikipedia.org/wiki/Yukihiro_Matsumoto</uri></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>David Heinemeier Hansson</para>

          <para>Als Erfinder von Rails gilt ihm logischerweise ebenfalls
          grosser Dank.</para>

          <para>Die Homepage von David finden Sie unter <uri
          xlink:href="http://www.loudthinking.com/">http://www.loudthinking.com/</uri></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dave Thomas</para>

          <para>Dave hat mit seinen zahlreichen Büchern und seinem Verlag The
          Pragmatic Programmers, LLC. (siehe auch <uri
          xlink:href="http://www.pragprog.com/">http://www.pragprog.com/</uri>)
          wahnsinnig viel für die Ruby und Rails-Community getan. Zusammen mit
          Chad Fowler hat er mir in zwei Rails Kursen in den USA viel gezeigt.
          Er ist Ruby-Programmierer der ersten Stunde und ist mit seinem
          Wissen uneinholbar in der Top-Liga.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Chad Fowler</para>

          <para>Ich habe mir Rails in mehreren Etapen und quasi immer mit den
          jeweiligen Versionen immer wieder und wieder angeschaut. Es hat
          Jahre gedauert, bis es in meinem Kopf Klick gemacht hatte. Eine
          Rails-Schulung von Dave Thomas und Chad Fowler in Denver Colorado
          war für mich ein wichtiger Schritt in diesem Prozess. Chad hat wie
          Dave ein wahnsinnig grosses Ruby und Rails Knowhow.</para>

          <para>Chad's Homepage finden Sie unter <uri
          xlink:href="http://chadfowler.com/">http://chadfowler.com/</uri></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ryan Bates</para>

          <para>Ryan ist mit seinem <uri
          xlink:href="http://railscasts.com/">http://railscasts.com/</uri>
          Programm eine Institution in der Rails-Community. Jede Woche gibt es
          mindestens einen neuen Screencast zu einem Thema rund um Rails.
          Unbedingt sehenswert!</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_helfer">
    <title xml:id="danksagungen_helfer.title">Helfer</title>

    <para>Die folgenden Personen haben schon sehr früh an diesem Buch in
    irgend einer Form mitgearbeitet und deshalb bin ich ihnen
    dankbar:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Philipp Kempgen</para>

          <para>Philipp hat grosse Teile des Buches gelesen, inhaltlich
          korrigiert und mit kritischen Fragen zu Einzelaspekten das Buch oft
          positiv beeinflusst.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pratik Sinha</para>

          <para>Hat mir bei DocBook Problemen geholfen. Er hat das XSLT für
          den Export nach PDF und HTML erstellt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pratik Naik</para>

          <para>Pratik hat mir bei ActiveRecord Fragen und Problemen
          geholfen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_twitter">
    <title xml:id="danksagungen_twitter.title">Twitter</title>

    <para>Twitter hat sich während des Schreibens immer wieder als
    interessante Quelle für Informationen und Feedback rausgestellt. Besonders
    danken möchte ich folgenden Twitter-Accounts:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>@priceted</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>@swrobel</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>@Bumi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>@Sutto</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_leser">
    <title xml:id="danksagungen_leser.title">Lesern</title>

    <para>Wie schon bei meinem Asterisk Buch (siehe <uri
    xlink:href="http://www.das-asterisk-buch.de">http://www.das-asterisk-buch.de</uri>),
    habe ich auch dieses Buch sehr früh im Internet veröffentlicht. Für meinen
    Verlag ist das immer eine harte Probe, aber für mich als Autor ist es eine
    Quelle von gutem Feedback. Hier werde ich im Laufe der Zeit die Beta-Leser
    auflisten, die mir Logikfehler oder allgemein Feedback, was zur Änderung
    vom Text geführt hat auflisten.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>anonyous</para>

        <para>Es gibt immer wieder Tipps von Feedback von Personen, die sich
        auf Ihrer Arbeit mit ganz anderen Programmiersprachen (meist ist es
        Java) beschäftigen und die lieber anonym bleiben. Ich möchte mich hier
        ganz herzlich für Ihre Hilfe bedanken!</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ingo Plate</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Jörg Bellmann</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patric Hansen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
