<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="danksagungen" xml:lang="de"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title xml:base="" xml:id="danksagungen.title">Danksagungen</title>

  <section xml:id="danksagungen_verlag">
    <title xml:id="danksagungen_verlag.title">Der Verlag</title>

    <para>Es ist eine Sache ein Buch zu schreiben und eine ganz andere ein
    Buch auch zu veröffentlichen. Dafür bedarf es einen Verleger und ein Team
    bei diesem Verlag, das an einem Strang zieht.</para>

    <para>Besonders bedanken möchte ich mich bei meinem Lektor Boris
    Karnikowski von Pearson Education (Adisson Wesley) in München. Boris hat
    das Buch gegen nicht geringen internen Wiederstand durchgeboxt und dafür
    bin ich ihm sehr dankbar. </para>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_rockstars">
    <title xml:id="danksagungen_rockstars.title">Ruby und Rails
    Rockstars</title>

    <para>Es gibt eine ganze Reihe von Ruby und Rails Entwicklern, denen ich
    zu Dank verpflichtet bin. Lustigerweise sind nicht wenig davon auch
    direkte Konkurrenten, weil sie auch Bücher, Videos oder Trainings zum
    Thema Rails oder Ruby anbieten. Die Rails-Community enthält viele sehr
    bunte und teilweise sehr egozentrische Gestalten. Ich glaube mittlerweile
    das dies für den Erfolg auch wirklich wichtig ist. Ich liste hier die
    Menschen auf, die für dieses Buch irgendwie wichtig waren und ohne die es
    dieses Buch wahrscheinlich nicht so gegeben hätte. Das heißt aber nicht,
    das ich mit diesen Personen immer einer Meinung bin. ;-)<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Yukihiro Matsumoto (a.k.a. Matz)</para>

          <para>Als Erfinder von Ruby gilt ihm sicherlich der größte Dank.
          Sein englisches Ruby Buch "The Ruby Programming Language" (O'Reilly
          Media) ist mit eins der besten Bücher über Programmiersprachen, das
          ich jemals gelesen habe. Dafür möchte ich mich auch beim Hauptautor
          David Flanagan bedanken.</para>

          <para>Informationen zu Matz finden Sie unter <uri
          xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Yukihiro_Matsumoto">http://en.wikipedia.org/wiki/Yukihiro_Matsumoto</uri></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>David Heinemeier Hansson</para>

          <para>Als Erfinder von Rails gilt ihm logischerweise ebenfalls
          grosser Dank. </para>

          <para>Die Homepage von David finden Sie unter <uri
          xlink:href="http://www.loudthinking.com/">http://www.loudthinking.com/</uri></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dave Thomas</para>

          <para>Dave hat mit seinen zahlreichen Büchern und seinem Verlag
          (siehe auch <uri
          xlink:href="http://www.pragprog.com/">http://www.pragprog.com/</uri>)
          wahnsinnig viel für die Ruby und Rails-Community getan. Zusammen mit
          Chad Fowler hat er mir in zwei Rails Kursen in den USA viel gezeigt.
          Er ist Ruby-Programmierer der ersten Stunde und ist mit seinem
          Wissen in der Top-Liga.</para>

          <para>Dave's Verlag findet sich unter <uri
          xlink:href="http://www.pragprog.com/">http://www.pragprog.com/</uri></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Chad Fowler</para>

          <para>Ich habe mir Rails in mehreren Etapen und quasi immer mit den
          jeweiligen Versionen immer wieder und wieder angeschaut. Es hat
          Jahre gedauert, bis es in meinem Kopf Klick gemacht hatte. Die erste
          Rails-Schulung von Dave Thomas und Chad Fowler in Denver Colorado
          war für mich ein Meilenstein. Chad hat wie Dave ein wahnsinnig
          grosses Ruby und Rails Knowhow.</para>

          <para>Chad's Homepage finden Sie unter <uri
          xlink:href="http://chadfowler.com/">http://chadfowler.com/</uri></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_twitter">
    <title xml:id="danksagungen_twitter.title">Twitter</title>

    <para>Ich hätte es vorher nie gedacht, aber Twitter hat sich während des
    Schreibens immer wieder als interessante Quelle für Informationen und
    Feedback rausgestellt. Besonders danken möchte ich folgenden
    Twitter-Accounts:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>@priceted</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>@swrobel</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>@Bumi</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="danksagungen_leser">
    <title xml:id="danksagungen_leser.title">Lesern</title>

    <para>Wie schon bei meinem Asterisk Buch (siehe <uri
    xlink:href="http://www.das-asterisk-buch.de">http://www.das-asterisk-buch.de</uri>),
    habe ich auch dieses Buch sehr früh im Internet veröffentlicht. Für meinen
    Verlag ist das immer eine harte Probe, aber für mich als Autor ist es eine
    Quelle von gutem Feedback. Hier werde ich im Laufe der Zeit die Beta-Leser
    auflisten, die mir Logikfehler oder allgemein Feedback, was zur Änderung
    vom Text geführt hat auflisten. </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>anonyous</para>

        <para>Es gibt immer wieder Tipps von Feedback von Personen, die sich
        auf Ihrer Arbeit mit ganz anderen Programmiersprachen (meist ist es
        Java) beschäftigen und die lieber anonym bleiben. Ich möchte mich hier
        ganz herzlich für Ihre Hilfe bedanken!</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
