<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="installation-und-versionsauswahl"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Installation und Versionsauswahl</title>

  <section xml:id="warum-ruby-19">
    <title>Ruby 1.9 - Warum?</title>

    <para>Alle Bücher und Dokumentationen, die Sie bis jetzt gesehen haben
    funktionierten auch mit Ruby 1.8. Warum also in alles in der Welt machen
    wir jetzt so ein Bohei und nehmen nicht einfach Ruby 1.8 - Was mit etwas
    Glück sogar schon auf Ihrem System installiert ist? So gross ist der
    Unterschied zwischen 1.9 und 1.8 rein mathematisch gesehen ja gar nicht
    (prozentual ist die Zahl 1,9 von 1,8 nur 5% höher)?!</para>

    <para>Hier die Antworten:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Der Unterscheid zwischen Ruby 1.9 und Ruby 1.8 ist gigantisch.
          Lassen Sie sich durch die reine Versionszahl nicht beirren. Um mal
          das einfachste Argument rauszunehmen: Ruby 1.9 ist viel schneller -
          sprich performanter als Ruby 1.8. Was heißt "viel"? Je nach
          Benchmark zwischen 2 und 4 mal so schnell (in Einzelbereichen sogar
          Faktor 10 und mehr).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Die meisten Autoren sind schlicht un ergreifend zu faul, um
          ihre Doku auf 1.9 upzugraden. Die Neu-Installation ist auch nicht
          immer trivial (aus diesem Grunde setzen wir für den Schnelleinstieg
          auf einen virtuellen PC mit einem frischen Betriebssystem).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Viele Rails Autoren kommen aus dem englischsprachigen Raum und
          da kommt man mit Ruby 1.8 ganz gut zurecht. Für alle anderen
          Sprachen sieht es aber schlechter aus. Erst mit der Version 1.9 gibt
          es eine richtig gute Multi-Encoding-Umgebung. Man muss sogar sagen,
          das Ruby 1.9 so ziemlich jeder anderen Programmiersprache
          diesbezüglich davonrennt.<footnote>
              <para>Der mässige Umgang mit UTF-8 und Co. in Ruby 1.8 ist fast
              schon ironisch. Schließlich ist der Erfinder von Ruby (Yukihiro
              Matsumoto a.k.a. Matz) ein Japaner und da sollte man davon
              ausgehen, das nicht nur ASCII unterstützt wird. Der Grund für
              die späte Implementierung waren allerdings die arrogante Art der
              Entwicklung von UTF-8 bzw. UTF-16. Die entsprechenden Gremien
              sahen sich am Anfang nicht veranlasst mal einen tieferen Blick
              in die asiatische Schriftkultur zu werfen. Deshalb war der erste
              Wurf für europäische Schriften OK, aber für den asiatischen
              Kulturraum ein Witz. Es wurde nachgebessert und entsprechend zog
              auch Ruby nach. Die Multi-Encoding-Unterstützung in Ruby 1.9 ist
              dann auch so gut, das man auf andere Programmiersprachen mit
              Mitleid herabblickt.</para>
            </footnote></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="welche-rails-version">
    <title>Welche Rails-Version?</title>

    <para>Zum Zeitpunkt des Schreibens ist die Rails-Version 2.3.5 aktuell.
    Alle Versionen innerhalb der 2.3er Reihe können Sie problemlos
    installieren. Sollte es tatsächlich noch eine 2.4 oder höher Version
    innerhalb des 2er Zweiges geben, so bitte ich Sie einen kurzen Blick auf
    die Online-Version des Buches zu werfen und dort nach einem "Was sich
    geändert hat." Kapitel zu suchen.</para>

    <para>Bei der Rails-Version 3.0 wird sich eine ganze Menge ändern.
    Dummerweise kann man aktuell nicht mal absehen wie viel sich verändern
    wird und was nach unten kompatibel bleibt. So bald sich eine stabile 3.0er
    Version am Horizont zeigt, werde ich mich drum bemühen entweder dazu ganz
    neue Kapitel zu schreiben oder bestehende Artikel mit Zusatzinformationen
    zu versehen. Deshalb bitte an der Stelle auch wieder: Bitte auf die
    Webseite zum Buch schauen.</para>
  </section>

  <section xml:id="ruby-on-rails-installtions-howtos">
    <title>Installations-Howtos</title>

    <para>Ruby on Rails kann glücklicherweise auf sehr, sehr unterschiedlichen
    Betriebssystemen installiert werden. Die jeweiligen Installationswege sind
    dabei recht unterschiedlich. Zusätzlich muss man sich damit recht selten
    rumschlagen. Aus diesem Grund sind die Installationsbeschreibungen im
    Anhang des Buches und hier nur verlinkt.</para>

    <section xml:id="ruby-on-rails-installation-mit-root-rechten">
      <title>Installation mit Root-Rechten</title>

      <para>Für die folgenden Installationsbeschreibungen benötigen Sie
      Root-Rechte auf dem System:<itemizedlist>
          <listitem>
            <para><olink targetdoc="ruby-on-rails-install-howto-debian">Debian
            5.0</olink></para>
          </listitem>

          <listitem linkend="ruby-on-rails-install-howto-ubuntu">
            <para>Ubuntu 9.1</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section xml:id="ruby-on-rails-installation-im-user-space">
      <title>Installation im User-Space</title>

      <para>Für die folgenden Howtos benötigen Sie nur einen normalen Account.
      Die Installation erfolgt im User-Space:<itemizedlist>
          <listitem linkend="ruby-on-rails-install-howto-mac-os-x">
            <para>Mac OS X (10.6)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>
  </section>
</chapter>
