<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="installation-und-versionsauswahl" xml:lang="de"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title xml:id="installation-und-versionsauswahl.title">Versionsauswahl und
  Installation</title>

  <info>
    <collab>
      <person>
        <personname><firstname>Philipp</firstname><surname>Kempgen</surname></personname>
      </person>
    </collab>
  </info>

  <section xml:id="welche-ruby-version">
    <title xml:id="welche-ruby-version.title">Ruby 1.8.x oder Ruby
    1.9.2?</title>

    <indexterm>
      <primary>Version</primary>

      <secondary>Ruby</secondary>
    </indexterm>

    <para>Einfache und wichtige Antwort: <emphasis>Ruby
    1.9.2!!!</emphasis></para>

    <para>Alle Bücher und Dokumentationen, die Sie bis jetzt gesehen haben
    funktionierten auch mit Ruby 1.8.x. Warum also in alles in der Welt machen
    wir jetzt so ein Bohei und nehmen nicht einfach Ruby 1.8.x &#8211; was mit
    etwas Glück sogar schon auf Ihrem System installiert ist? So groß ist der
    Unterschied zwischen 1.9.2 und 1.8.x rein <quote>mathematisch</quote>
    gesehen ja gar nicht (die Zahl 1,9 ist zu 1,8 nur rund 5 % höher)?!</para>

    <para>Hier die Antworten:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Der Unterschied zwischen Ruby 1.9.2 und Ruby 1.8.x ist
          gigantisch. Lassen Sie sich durch die reine Versionszahl nicht
          beirren. Um mal das einfachste Argument rauszunehmen: Ruby 1.9.2 ist
          viel performanter als Ruby 1.8.x. Was heißt <quote>viel</quote>? Je
          nach Benchmark zwischen 2- und 4-mal so schnell (in Einzelbereichen
          sogar Faktor 10 und mehr).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Die meisten Autoren sind schlicht und ergreifend zu faul, um
          ihre Doku auf 1.9.2 upzugraden. Die Neu-Installation ist auch nicht
          immer trivial (aus diesem Grunde setzen wir für den Schnelleinstieg
          auf einen virtuellen PC mit einem frischen Betriebssystem).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Viele Rails-Autoren kommen aus dem englischsprachigen Raum und
          da kommt man mit Ruby 1.8.x und US-ASCII ganz gut zurecht. Für alle
          anderen Sprachen sieht es aber schlechter aus. Erst mit der Version
          1.9.2 gibt es eine gute Multi-Encoding-Umgebung. Man muss sogar
          sagen, dass Ruby 1.9.2 so ziemlich jeder anderen Programmiersprache
          diesbezüglich davonrennt.<footnote>
              <para>Der mäßige Umgang mit UTF-8 und Co. in Ruby 1.8 ist fast
              schon ironisch. Schließlich ist der Erfinder von Ruby (Yukihiro
              Matsumoto a.k.a. Matz) ein Japaner, und da sollte man davon
              ausgehen, dass nicht nur ASCII unterstützt wird. Der Grund für
              die späte Implementierung waren allerdings die arrogante Art der
              Entwicklung von UTF-8 bzw. UTF-16. Die entsprechenden Gremien
              sahen sich am Anfang nicht veranlasst mal einen tieferen Blick
              in die asiatische Schriftkultur zu werfen. Deshalb war der erste
              Wurf für europäische Schriften OK, aber für den asiatischen
              Kulturraum ein Witz. Es wurde nachgebessert und entsprechend zog
              auch Ruby nach. Die Multi-Encoding-Unterstützung in Ruby 1.9 ist
              dann auch so gut, dass man auf andere Programmiersprachen mit
              Mitleid herabblickt.</para>
            </footnote></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section xml:id="welche-rails-version">
    <title xml:id="welche-rails-version.title">Rails 2.3.x oder 3.0.x?</title>

    <indexterm>
      <primary>Version</primary>

      <secondary>Rails</secondary>
    </indexterm>

    <para>Rails 2.3.x ist nicht mehr zeitgemäß! Tun Sie sich das gar nicht
    erst an. Wenn Sie ein Buch zu Rails 2.3.x suchen, dann müssen Sie noch mal
    kurz bei Amazon reinschauen. Dieses hier wird Ihnen nur mit 3.0.x
    helfen.</para>

    <important>
      <para>Eine Programmiersprache wie Ruby und ein Framework wie Rails
      verändern sich fortlaufend. Schauen Sie deshalb bitte regelmäßig auf
      <uri
      xlink:href="http://www.ruby-auf-schienen.de">http://www.ruby-auf-schienen.de</uri>
      nach. Dort werde ich aktuelle Infos und ggf. Kapitelupdates
      veröffentlichen.</para>
    </important>
  </section>

  <xi:include href="installation-ror-mac-os-x-10.6.xml" />

  <xi:include href="installation-ror-debian-5.xml" />
</chapter>
