<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="schulungen"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title xml:id="schulungen.title">Ruby on Rails 3 Schulungen von Stefan
  Wintermeyer</title>

  <section>
    <title>Für wen ist die Schulung geeignet?</title>

    <para>Möchten Sie Ruby on Rails 3 lernen? Mögen Sie den Ton dieses Buches?
    Haben Sie schon einmal mit einer anderen Programmiersprache als Ruby
    gearbeitet? Können Sie eine rudimentäre HTML-Seite in einem Editor
    schreiben?</para>

    <para><emphasis>Dann ist meine Ruby on Rails 3 Schulung genau richtig für
    Sie!</emphasis></para>

    <para>In 3 Tagen bringe ich Ihnen die Grundlangen zum Arbeiten mit Ruby on
    Rails 3 bei und zeige Ihnen wie Sie schneller und besser Webapplikationen
    erstellen.</para>

    <para>Schon so viel vorweg: Schreiben Sie mir eine E-Mail an
    <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email>, falls Sie Fragen zu der
    Schulung haben.</para>

    <para> Stefan Wintermeyer</para>
  </section>

  <section>
    <title>Das Kursprogramm</title>

    <para>Die Schulung erstreckt sich über 3 Tage und ist ein Mix zwischen
    Erklärungen vom Trainer Stefan Wintermeyer und Programmierung von
    gestellten Aufgaben. Jeder Schulungstag beginnt um 10:00 Uhr und endet um
    16:00 Uhr. Davor und danach haben alle Teilnehmer die Möglichkeit an den
    Aufgaben weiter zu arbeiten. Die Schulung ist anstrengend, aber macht viel
    Spass.</para>

    <para>Im Kursprogramm wird besonders auf die folgenden Punkte Wert
    gelegt:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ruby 1.9</para>

          <para>Wer Ruby nicht versteht, wird Rails nicht verstehen können.
          Deshalb legen wir als erstes einmal eine fundierte Grundlage. Lernen
          Sie die Schönheit und Eleganz von Ruby zu schätzen. </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>MVC (Model - View - Controller)</para>

          <para>Wer vorher hauptsächlich mit PHP oder mit Java gearbeitet hat,
          der kennt zwar oft die grundsätzliche Idee von MVC, aber richtig -
          und mit Herz - umgesetzt wird es selten bis nie. Im Laufe der
          Schulung werden Sie das MVC Design lieben lernen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>ActiveRecord</para>

          <para>Schluss mit den fehlerbehafteten und oft nicht optimierten
          SQL-Abfragen im Code. ActiveRecord lässt Sie Datenbank unabhängig
          arbeiten und bietet eine saubere Schnittstelle. Und wenn es doch mal
          nötig ist, haben Sie immer noch die Möglichkeit mit SQL direkt zu
          arbeiten.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>REST</para>

          <para>Einer der wichtigsten Entscheidungen vom Rails-Erfinder David
          Heinemeier Hansson (DHH) im Laufe der letzten Jahre war der Sprung
          auf das RESTful Interface-Design. Mit REST können Sie problemlos
          saubere APIs für andere Applikationen anbieten und auch andere
          RESTful APIs von extern einbinden. In dieser Schulung lernen die das
          REST-Prinzip und Sie lernen im Zusammenspiel mit Applikationen
          anderer Teilnehmer die Vorteile in der RESTful Kommunikation
          zwischen Applikationen kennen. </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Action Pack</para>

          <para>Lernen Sie einkommende HTTP-Requests optimal zu routen und zu
          bearbeiten. In Rails 3 haben Sie dafür völlig neue
          Möglichkeiten.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Testing</para>

          <para>Für viele kostet der Test-Driven-Development (TDD) Ansatz von
          Rails am Anfang Überwindung. Lernen Sie in der Schulung die
          Grundzüge dieser Art der Entwicklung kennen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Deployment</para>

          <para>Was nützt eine tolle Rails Applikation, wenn Sie nur auf Ihrem
          Laptop ist. Lernen Sie in der Schulung Deployment-Szenarien kennen
          und wie man die Möglichkeiten ausnutzen kann. </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Beispiele aus der Praxis</para>

          <para>In der Schulung geht es nicht nur um die reine
          Wissensvermittlung, sondern auch um die Diskussion mit dem Trainer
          und unter den Teilnehmern. Man muss nicht Fehler wiederholen, die
          andere bereits gemacht haben. Deshalb gehen wir gemeinsam Szenarien
          aus dem täglichen Entwicklerleben durch. Beispiele:<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Authentifierung</para>

                <para>Lernen Sie wie man User eine Webapplikation sicher
                verwalten kann.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Anbindung und Anbieten von APIs</para>

                <para>Webapplikationen werden nicht mehr nur von Menschen,
                sondern immer mehr auch von Maschinen benutzt. Lernen Sie
                selber andere Systeme per API anzusteuern (z.B. Twitter) und
                lassen Sie andere Teilnehmer Ihre Applikationen per API
                benutzen.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Über den Trainer</title>

    <para>Stefan Wintermeyer ist Geschäftsführer der AMOOMA GmbH,
    Fachbuchauthor und Trainer. Seine Bücher haben auf Amazon immer ein 5
    Sterne Ranking und werden sogar als englische Übersetzung in den USA
    vertrieben. Sein Trainingskonzept beruht darauf mit Übungen den gelernten
    Stoff zu verfestigen. Er achtet auf praxisnahe Beispiele und liebt sowohl
    die Programmiersprache Ruby, als auch das Ruby on Rails Framework.</para>

    <para>Stefan Wintermeyer ist regelmässig Vortragender auf Konferenzen und
    veranstaltet mit der AMOOCON jedes Jahr eine eigene technische Konferenz
    in Deutschland. So stellt er sicher immer am technologischen Zahn der Zeit
    zu sein.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Termine und Schulungsorte</title>

    <para>Wir bemühen uns relativ kleine Gruppen zu haben. Deshalb führen wir
    monatliche Ruby on Rails Schulungen durch (mit Ausnahme von Schulferien).
    Die Schulungen finden in Koblenz am Rhein statt. Hier eine Liste der
    nächsten festen Termine:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>02. - 04.08.2010 (Test-Schulung)</para>
        </listitem>

      </itemizedlist></para>

    <para>Die Buchung erfolgt formlos per E-Mail an
    <email>info@amooma.de</email>. Bitte geben Sie die Namen der Teilnehmer,
    das Datum und Ihre Rechnungsanschrift an.</para>

    <section>
      <title>Andere Termine und Schulungsorte</title>

      <para>Selbstverständlich bieten wir auf Anfrage auch andere Termine und
      Schulungen an anderen Orten an. Bitte schreiben Sie Ihre Wünsche per
      E-Mail an <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email>.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Was müssen Sie mitbringen?</title>

    <para>Jeder Teilnehmer muss seinen eigenen Laptop mit einer
    funktionierenden Ruby on Rails 3 (mit Ruby 1.9.2) Installation mitbringen.
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Preise und Leistungen</title>

    <para>Die 3 Tage Ruby on Rails 3 Schulung kostet pro Teilnehmer 1.200 Euro
    plus Mehrwertsteuer. Für Schüler, Studenten, Wehr- und
    Zivildienstleistende bieten wir Sonderkonditionen an (bitte schreiben Sie
    uns eine E-Mail mit einem Nachweis). Bei Gruppen ab 3 Personen gibt es 20%
    Rabatt.</para>

    <para>Nach Buchung erhalten Sie eine Rechnung, die innerhalb von 10 Tagen
    überwiesen werden muss. Bei kurzfristigen Buchungen bitten wir Sie uns
    einen Scan der Überweisung per E-Mail zuzusenden. Für Behörden gelten die
    dort üblichen Zahlungkonditionen.</para>

    <para>In der Schulung enthalten sind<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Getränke während der Schulung</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Snacks</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Schulungsunterlagen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>Im Preis der Schulung ist nicht enthalten:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Übernachtung und Anfahrt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Noch Fragen?</title>

    <para>Wenden Sie sich bitte mit Fragen zur Schulung direkt per E-Mail an
    den Trainer: <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email></para>
  </section>
</chapter>
